<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<corpus genre="law" title="Cheulex French version small" lang="fr" source="https://transius.unige.ch/en/research/cheu-lex/" year="1972-2017">
<text date_entry="1 janvier 1987" date_signature="14 juillet 1986" date_status="NA" decade_entry="1980" id="0.632.401.813" original_text="Y" topic_macro="0.6 Finances" topic_micro="0.63 Douanes" type="agreement" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19860201/index.html">
<section name="Title">
<s id="agr023_fr_1">
Echange de lettres du 14 juillet 1986 entre la Suisse et la Commission des CE concernant les adaptations des accords agricoles existants et les concessions réciproques sur certains produits agricoles
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="agr023_fr_2">
Approuvé par l’Assemblée fédérale le 8 octobre 1986 Entré en vigueur le 1er janvier 1987
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Text">
<s id="agr023_fr_3">
Bruxelles, le 14 juillet 1986
</s>
<s id="agr023_fr_4">
Monsieur,
J’ai l’honneur d’accuser réception de votre lettre de ce jour libellée comme suit:
</s>
<s id="agr023_fr_5">
«J’ai l’honneur de me référer aux échanges de lettres du 21 juillet 1972 et du 5 février 1981 entre la Communauté et la Confédération suisse, ainsi qu’aux négociations qui se sont déroulées entre les deux parties en vue d’une adaptation desdits échanges de lettres et d’établir, dans l’esprit de l’art. 15 de l’accord de libre échange CEE–Suisse, le régime des échanges de certains produits agricoles, à la suite de l’adhésion du Royaume d’Espagne et de la République portugaise à la Communauté.
</s>
<s id="agr023_fr_6">
Je vous confirme que ces négociations ont abouti aux résultats suivants:
</s>
<s id="agr023_fr_7">
I. La Confédération suisse et la Communauté conviennent de ce que, à compter du 1er mars 1986, les concessions mutuelles relevant des échanges de lettres susmentionnés sont étendues à la Communauté élargie.
</s>
<s id="agr023_fr_8">
Toutefois, les, concessions de nature non tarifaire accordées par la Suisse à la Communauté sont modifiées comme suit:
</s>
<s id="agr023_fr_9">
a) Fleurs coupées:
Le contingent contractuel de 6500 quintaux accordé par la Confédération suisse à la Communauté est porté à 7000 quintaux.
</s>
<s id="agr023_fr_10">
b) Vins rouges en fûts:
Les contingents contractuels de vins rouges en fûts ouverts actuellement sont augmentés de 415 000 hl réservés à raison de 315 000 hl en faveur de l’Espagne et de 100 000 hl en faveur du Portugal.
</s>
<s id="agr023_fr_11">
II. La Confédération suisse accorde à titre autonome à la Communauté, à compter du 1er mars 1986, les concessions tarifaires Figurant à l’annexe de la présente lettre.
</s>
<s id="agr023_fr_12">
Il est convenu par ailleurs que, pour les produits de la position ex 2002.10 (pulpes, purées et concentrés de tomates, en récipients de plus de 5 kg) en provenance du Portugal, la Confédération suisse rétablira, selon le rythme suivant, le taux normal de 13 SFR/100 kg:
</s>
<s id="agr023_fr_13">
– le 1er mars 1986: un droit initial de 3 SFR/100 kg,
</s>
<s id="agr023_fr_14">
– ensuite, à partir du 1er janvier 1987: quatre augmentations annuelles de 1 SFR/100 kg et trois augmentations annuelles de 2 SFR/100 kg.
</s>
<s id="agr023_fr_15">
Il est convenu enfin, que la Confédération suisse maintient le régime fiscal privilégié à l’importation de vins de Porto et de Madère.
</s>
<s id="agr023_fr_16">
III. La Communauté ouvre en faveur de la Suisse, à compter du 1er mars 1986, un contingent tarifaire communautaire annuel de 1000 tonnes à droit nul pour les cerises de table, à l’exclusion des griottes (sous-position 08.07 C du tarif douanier commun).
</s>
<s id="agr023_fr_17">
Le présent échange de lettres sera approuvé par les parties contractantes selon les procédures qui leur sont propres.
</s>
<s id="agr023_fr_18">
Je vous saurais gré de bien vouloir me confirmer votre accord sur le contenu de cette lettre.»
</s>
<s id="agr023_fr_19">
J’ai l’honneur de vous confirmer l’accord de la Communauté économique européenne.
</s>
<s id="agr023_fr_20">
Veuillez agréer, Monsieur, l’assurance de ma très haute considération.
</s>
<s id="agr023_fr_21">
Au nom du Conseil
des Communautés européennes:
David Hannay G. Giola
</s>
</subsection>
</section>
<section name="Annex">
<subsection name="Annex Title">
<s id="agr023_fr_22">
Annexe
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="agr023_fr_23">
N° du tarif douanier suisse
Description des marchandises
Droits en SFR/ 100 kg bruts
Taux normal
Taux applicable à la Communauté
0802.
</s>
<s id="agr023_fr_24">
Agrumes, frais ou secs:
20
</s>
<s id="agr023_fr_25">
– Citrons
</s>
<s id="agr023_fr_26">
2. —
expt
0805.
</s>
<s id="agr023_fr_27">
Fruits à coque (autres que ceux du no 08.01 ) frais ou secs, même sans leur coque ou décortiqués
10
</s>
<s id="agr023_fr_28">
– Amandes
</s>
<s id="agr023_fr_29">
1.50
expt
1604. ex
24
Sardines (pilchards)
</s>
<s id="agr023_fr_30">
20. —
expt
2002.
</s>
<s id="agr023_fr_31">
Légumes et plantes potagères préparés ou conservés sans vinaigre ni acide acétique:
</s>
<s id="agr023_fr_32">
– autres, en récipients de:
</s>
<s id="agr023_fr_33">
– – plus de 5 kg
ex
22
</s>
<s id="agr023_fr_34">
– – – Olives
</s>
<s id="agr023_fr_35">
42. —
expt
</s>
<s id="agr023_fr_36">
– – 5 kg ou moins
ex
33
</s>
<s id="agr023_fr_37">
– – – Olives
</s>
<s id="agr023_fr_38">
55. —
expt
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Title">
<s id="agr023_fr_39">
Clause concernant les îles Canaries et Ceuta et Melilla
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="agr023_fr_40">
En ce qui concerne les Iles Canaries et Ceuta et Melilla, les deux parties ont convenu ce qui suit:
</s>
<s id="agr023_fr_41">
a)  La Confédération suisse appliquera aux importations en provenance de ces territoires les concessions tarifaires dérivant tant des échanges de lettres du 21 juillet 1972 et du 5 février 1981 que celles dérivant du présent échange de lettres.
</s>
<s id="agr023_fr_42">
En ce qui concerne les concessions quantitatives, des quotes-parts pour les îles Canaries et Ceuta et Melilla pourront être établies par la Confédération suisse en consultation avec la Communauté, compte tenu des importations en provenance de ces territoires.
</s>
<s id="agr023_fr_43">
b)  Dans le cas où des modifications interviennent dans le régime à l’importation de produits agricoles aux îles Canaries et à Ceuta et Melilla pouvant affecter les exportations de la Suisse, la Communauté et la Confédération suisse entreront en consultations en vue d’adopter les mesures appropriées pour remédier à la situation.
</s>
<s id="agr023_fr_44">
c)  Le comité mixte arrêtera les adaptations aux règles d’origine éventuellement nécessaires pour l’application des points a) et b).
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="1 février 2005" date_signature="22 décembre 2004" date_status="21 février 2006" decade_entry="2000" id="0.510.268.1" original_text="N" topic_macro="0.5 Guerre et neutralité" topic_micro="0.51 Défense militaire" type="agreement" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/20050497/index.html">
<section name="Title">
<s id="agr060_fr_1">
Accord entre la Confédération suisse et l’Union européenne relatif à la participation de la Confédération suisse à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine (opération ALTHEA)
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="agr060_fr_2">
Conclu le 22 décembre 2004 Entré en vigueur le 1er février 2005
(Etat le 21 février 2006)
</s>
</section>
<section name="Preamble">
<s id="agr060_fr_3">
La Confédération suisse, d’une part, et l’Union européenne (UE), d’autre part, ci-après dénommées les «Parties»,
considérant que:
le Conseil de sécurité des Nations Unies a adopté le 22 novembre 2004 la résolution 1575 (2004) sur l’institution de l’EUFOR,
le Conseil de l’Union européenne a adopté le 25 novembre 2004 la décision 2004/803/PESC concernant le lancement de l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine,
le Conseil de l’Union européenne a adopté le 12 juillet 2004 l’action commune 2004/570/PESC concernant l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine,
la Confédération suisse a été invitée à participer à l’opération dirigée par l’UE,
la procédure de mise sur pied des forces s’est achevée avec succès et que le commandant de l’opération de l’UE et le Comité militaire de l’UE recommandent d’accepter la participation de la Confédération suisse à l’opération dirigée par l’UE,
le Comité politique et de sécurité, par sa décision BiH/1/2004, du 21 septembre 2004, a accepté la contribution de la Confédération suisse à l’opération militaire de l’UE en Bosnie et Herzégovine,
le Comité politique et de sécurité, par sa décision BiH/3/2004, du 29 septembre 2004, a établi le Comité des contributeurs pour l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine,
sont convenues de ce qui suit:
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_4">
Art. I Participation à l’opération
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_5">
1 La Confédération suisse s’associe à l’action commune 2004/570/PESC du 12 juillet 2004 concernant l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine et à toute autre action commune ou décision prise par le Conseil de l’Union européenne dans le but d’étendre son opération militaire de gestion de crise, en accord avec les stipulations du présent Accord et toutes les dispositions d’exécution nécessaires.
</s>
<s id="agr060_fr_6">
2 La contribution de la Confédération suisse à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE ne saurait porter atteinte à l’autonomie décisionnelle de l’Union européenne.
</s>
<s id="agr060_fr_7">
3 La Confédération suisse garantit que ses troupes et son personnel participant à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE exécuteront leur mission en conformité avec
</s>
<s id="agr060_fr_8">
–  l’action commune 2004/570/PESC et ses éventuels amendements ultérieurs;
</s>
<s id="agr060_fr_9">
–  le plan d’opération;
</s>
<s id="agr060_fr_10">
–  les mesures de mise en oeuvre.
</s>
<s id="agr060_fr_11">
4 Les troupes et le personnel attribué à l’opération par la Confédération suisse sont tenus d’accomplir leurs tâches et de se comporter dans l’unique intérêt de l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE.
</s>
<s id="agr060_fr_12">
5 La Confédération suisse informe le commandant de l’opération de l’UE en temps opportun de toute modification relative à sa participation, y compris du retrait de sa contribution.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_13">
Art. II Statut des troupes
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_14">
1 Le statut des troupes et du personnel participant à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE attribué par la Confédération suisse est soumis aux dispositions sur le statut des forces convenues entre l’Union européenne et le pays hôte, pour autant qu’elles existent.
</s>
<s id="agr060_fr_15">
2 Le statut des troupes et du personnel attribués à des quartiers généraux ou à des structures de commandement situés en dehors de Bosnie et Herzégovine est réglé par des accords conclus entre les quartiers généraux ou les structures de commandement participant à l’opération et la Confédération suisse.
</s>
<s id="agr060_fr_16">
3 Sans porter atteinte aux dispositions sur le statut des troupes prévues au par. 1 du présent article, la Confédération suisse exerce sa juridiction sur ses troupes et son personnel participant à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE.
</s>
<s id="agr060_fr_17">
4 La Confédération suisse est responsable de répondre a toute plainte contre ses troupes et son personnel ou les concernant dans le cadre de la participation à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE.
</s>
<s id="agr060_fr_18">
La Confédération suisse est responsable de prendre les mesures requises, en particulier dans les domaines juridique et disciplinaire, envers ses troupes et son personnel, conformément à ses lois et à ses règlements.
</s>
<s id="agr060_fr_19">
5 La Confédération suisse s’engage à faire une déclaration de renonciation aux demandes d’indemnités envers tout Etat participant à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE et à la faire conjointement à la signature du présent Accord.
</s>
<s id="agr060_fr_20">
6 L’Union européenne s’engage à garantir que ses Etats membres fassent une déclaration de renonciation aux demandes d’indemnités pour la participation de la Confédération suisse à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE et à le faire conjointement à la signature du présent Accord.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_21">
Art. III Informations classifiées
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_22">
1 La Confédération suisse prend les mesures appropriées pour garantir que les informations classifiées de l’UE sont protégées conformément aux dispositions figurant dans la décision du Conseil 2001/264/UE du 19 mars 2001 et aux autres directives émises par les autorités compétentes et le commandant de l’opération de l’UE.
</s>
<s id="agr060_fr_23">
2 Pour autant que l’UE et la Confédération suisse aient conclu un accord relatif à l’échange d’informations classifiées, les dispositions d’un tel accord sont applicables dans le cadre de l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_24">
Art. IV Chaîne de commandement
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_25">
1 L’ensemble des troupes et du personnel participant à l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE reste pleinement soumis à l’autorité de ses instances nationales.
</s>
<s id="agr060_fr_26">
2 Les autorités nationales transfèrent au commandant de l’opération de l’UE la conduite opérationnelle et tactique de leurs troupes et de leur personnel.
</s>
<s id="agr060_fr_27">
Le commandant de l’opération de l’UE est autorisé à déléguer cette compétence.
</s>
<s id="agr060_fr_28">
3 La Confédération suisse jouit des mêmes droits et obligations que les Etats membres de l’UE participant à l’opération pour ce qui concerne la gestion courante de celle-ci.
</s>
<s id="agr060_fr_29">
4 Le commandant de l’opération de l’UE peut, moyennant consultation avec la Confédération suisse, demander à tout moment le retrait de la contribution de la Confédération suisse.
</s>
<s id="agr060_fr_30">
5 La Confédération suisse nomme un Senior Military Representative, (SMR), en tant que représentant militaire de son contingent national dans l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE.
</s>
<s id="agr060_fr_31">
Le SMR se concerte avec le commandant de l’opération de l’UE pour tout ce qui concerne l’opération et porte la responsabilité du maintien de la discipline du contingent.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_32">
Art. V Aspects financiers
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_33">
1 La Confédération suisse prend à sa charge tous les coûts liés à sa participation à l’opération à moins que les coûts ne soient gérés par le financement commun réglé dans les actes juridiques mentionnés à l’art. 1, par. 1 du présent Accord et dans la décision 2004/197/PESC du Conseil du 23 février 2004 créant un mécanisme de gestion du financement des coûts communs des opérations de l’Union européenne ayant des implications militaires ou dans le domaine de la défense.
</s>
<s id="agr060_fr_34">
2 En cas de décès, de blessure, de perte ou de dommage causés à des personnes physiques ou morales de l’Etat ou des Etats dans lequel (lesquels) l’opération est menée, la Confédération suisse verse des indemnités, lorsque sa responsabilité a été établie, selon les conditions prévues dans l’accord sur le statut des troupes, s’il est disponible, visé à l’art. 2, par. 1 du présent Accord.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_35">
Art. VI Dispositions d’application du présent Accord
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_36">
Tous les arrangements techniques et administratifs relatifs à l’exécution du présent Accord sont convenus entre le Secrétaire général du Conseil de l’Union européenne/ Haut représentant pour la politique étrangère et de sécurité commune (PESC) et les autorités compétentes de la Confédération suisse.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_37">
Art. VII Non-respect des obligations
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_38">
En cas de non-respect par l’une des Parties des obligations stipulées dans les articles précédents, l’autre Partie est habilitée à résilier le présent Accord moyennant un préavis d’un mois.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_39">
Art. VIII Règlement des différends
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_40">
Les différends ressortant de l’interprétation ou de l’application du présent Accord sont réglés entre les Parties par voie diplomatique.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr060_fr_41">
Art. IX Entrée en vigueur
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr060_fr_42">
1 Le présent Accord entre en vigueur le premier jour du premier mois suivant la date à laquelle les Parties se sont notifié mutuellement l’accomplissement des procédures internes nécessaires à cet effet.
</s>
<s id="agr060_fr_43">
2 Le présent Accord s’applique à titre provisoire à compter de la date de sa signature.
</s>
<s id="agr060_fr_44">
3 Le présent Accord reste en vigueur pour la durée de la participation de la Confédération suisse à l’opération.
</s>
<s id="agr060_fr_45">
Fait à Bruxelles, le 22 décembre 2004 en anglais en quatre exemplaires.
</s>
<s id="agr060_fr_46">
Pour la Confédération suisse:
Bernhard Marfurt
Pour l’Union européenne:
Pierre Boissieu
</s>
</subsection>
</section>
<section name="Annex">
<subsection name="Annex Title">
<s id="agr060_fr_47">
Appendice
Déclarations
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="agr060_fr_48">
(selon art. II par. 5 et 6)
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Title">
<s id="agr060_fr_49">
Déclaration des Etats membres de l’UE:
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="agr060_fr_50">
«En exécution de l’action commune 2004/570/PESC du Conseil de l’UE du 12 juillet 2004 concernant l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine, les Etats membres de l’UE s’attachent, dans les limites de leur législation interne, à renoncer autant que possible à d’éventuelles réclamations contre la Confédération suisse en cas de lésions corporelles ou de décès de personnel de l’UE ou de dommages ou de perte de biens leur appartenant et utilisés dans le cadre de l’opération militaire de gestion de crise menée par l’UE si la lésion corporelle, le décès, le dommage ou la perte a été causé ou causée par:
</s>
<s id="agr060_fr_51">
–  le personnel de la Confédération suisse en service dans le cadre de l’opération de gestion de crise menée par l’UE, sauf en cas de négligence grave ou d’infraction intentionnelle
</s>
<s id="agr060_fr_52">
–  l’utilisation de tout biens, quels qu’il soient, appartenant à la Confédération suisse, à condition que ses biens aient été utilisés en liaison avec l’opération et sauf en cas de négligence grave ou de faute intentionnelle des membres du personnel de l’opération de gestion de crise menée par l’UE originaires de la Confédération suisse utilisant ces biens.»
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Title">
<s id="agr060_fr_53">
Déclaration de la Confédération suisse:
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="agr060_fr_54">
«En exécution de l’action commune 2004/570/PESC du Conseil de l’UE du 12 juillet 2004 concernant l’opération militaire de l’Union européenne en Bosnie et Herzégovine, la Confédération suisse s’attache, dans les limites de sa législation interne, à renoncer autant que possible à d’éventuelles réclamations contre tout autre Etat participant à l’opération de gestion de crise menée par l’UE en cas de lésions corporelles ou de décès de personnel suisse ou de dommages ou de perte de biens lui appartenant et utilisés dans le cadre de l’opération de gestion de crise menée par l’UE si la lésion corporelle, le décès, le dommage ou la perte a été causé ou causée par:
</s>
<s id="agr060_fr_55">
–  le personnel en service dans le cadre de l’opération de gestion de crise menée par l’UE, sauf en cas de négligence grave ou d’infraction intentionnelle
</s>
<s id="agr060_fr_56">
–  l’utilisation de tout biens, quels qu’ils soient, appartenant à des Etats participant à l’opération de gestion de crise menée par l’UE, à condition que ces biens aient été utilisés en liaison avec l’opération et sauf en cas de négligence grave ou de faute intentionnelle de membres du personnel de l’opération de gestion de crise menée par l’UE utilisant ces biens.»
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="1 janvier 2008" date_signature="22 novembre 2007" date_status="1er janvier 2008" decade_entry="2000" id="0.362.21" original_text="N" topic_macro="0.3 Droit pénal – Entraide" topic_micro="0.36 Coopération entre les autorités de police" type="agreement" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/20072361/index.html">
<section name="Title">
<s id="agr075_fr_1">
Echange de lettres des 7 mars 2006/22 novembre 2007 entre la Suisse et l’Office européen de police Europol concernant l’extension de l’Accord du 24 septembre 2004 entre la Confédération suisse et l’Office européen de police aux domaines de la criminalité figurant dans le présent échange de lettres
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="agr075_fr_2">
Entré en vigueur le 1er janvier 2008
(Etat le 1er janvier 2008)
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Text">
<s id="agr075_fr_3">
Le Chef du Département fédéral de justice et police
Berne, le 22 novembre 2007
Monsieur Max-Peter Ratzel
Directeur d’Europol
Raamweg 47
Postbox 90850
NL-2509 La Haye
</s>
<s id="agr075_fr_4">
Monsieur le Directeur,
Le 24 septembre 2004, la Suisse et Europol ont signé un accord portant sur une coopération dans huit domaines de la criminalité.
</s>
<s id="agr075_fr_5">
Conformément à l’art. 3, al. 3, de cet accord, Europol peut soumettre par écrit à la Suisse une proposition d’extension du champ d’application de l’accord si son mandat est modifié.
</s>
<s id="agr075_fr_6">
La Suisse et Europol ont également signé, en même temps que l’accord, une déclaration d’intention, selon laquelle les extensions du champ d’application auront lieu par le biais d’échanges de lettres après l’entrée en vigueur de l’accord.
</s>
<s id="agr075_fr_7">
Nous confirmons avoir pris connaissance de votre lettre du 7 mars 2006, qui nous informait de ce qui suit:
</s>
<s id="agr075_fr_8">
«Le mandat d’Europol a été étendu, le 1er janvier 2002, à toutes les formes graves de la criminalité internationale visées à l’annexe de la convention Europol. [...] Si la Suisse adopte l’extension du champ d’application de l’accord selon le mandat d’Europol du 1er janvier 2002, j’ai l’honneur de proposer, en vertu de l’art. 3, al. 3, de l’accord, d’appliquer ce dernier au nouveau mandat à partir de la date à laquelle Europol recevra l’acceptation écrite de la Suisse.»
</s>
<s id="agr075_fr_9">
J’ai l’honneur de vous informer que, conformément à l’art. 3, al. 3, de l’accord du 24 septembre 2004, la Suisse accepte votre proposition visant à étendre le champ d’application de l’accord aux domaines de la criminalité mentionnés.
</s>
<s id="agr075_fr_10">
Ces nouveaux domaines sont les suivants:
</s>
<s id="agr075_fr_11">
– homicide volontaire, coups et blessures graves
</s>
<s id="agr075_fr_12">
– trafic illicite d’organes et de tissus humains
</s>
<s id="agr075_fr_13">
– enlèvement, séquestration et prise d’otage
</s>
<s id="agr075_fr_14">
– racisme et xénophobie
</s>
<s id="agr075_fr_15">
– vols organisés
</s>
<s id="agr075_fr_16">
– trafic illicite de biens culturels
</s>
<s id="agr075_fr_17">
– escroqueries et fraudes
</s>
<s id="agr075_fr_18">
– racket et extorsion de fonds
</s>
<s id="agr075_fr_19">
– contrefaçon et piratage de produits
</s>
<s id="agr075_fr_20">
– falsification de documents administratifs et trafic de faux
</s>
<s id="agr075_fr_21">
– criminalité informatique
</s>
<s id="agr075_fr_22">
– corruption
</s>
<s id="agr075_fr_23">
– trafic illicite d’armes, de munitions et d’explosifs
</s>
<s id="agr075_fr_24">
– trafic illicite d’espèces animales menacées ou protégées
</s>
<s id="agr075_fr_25">
– trafic illicite d’espèces et d’essences végétales menacées
</s>
<s id="agr075_fr_26">
– criminalité au détriment de l’environnement
</s>
<s id="agr075_fr_27">
– trafic illicite de substances hormonales et autres facteurs de croissance.
</s>
<s id="agr075_fr_28">
Par dérogation à l’art. 3, al. 3, de l’accord du 24 septembre 2004, la Suisse propose que l’extension du champ d’application de l’accord aux nouveaux domaines prévus dans le mandat prenne effet au 1er janvier 2008.
</s>
<s id="agr075_fr_29">
Le 3 avril 2007, vous avez proposé d’étendre le champ d’application de l’accord au domaine du blanchiment d’argent au sens du Protocole du Conseil de l’Union européenne du 30 novembre 2000.
</s>
<s id="agr075_fr_30">
La Suisse préfère toutefois poursuivre l’actuelle coopération dans le domaine de la lutte contre le blanchiment d’argent en se fondant sur l’art. 3, al. 1, de l’accord du 24 septembre 2004, qui prévoit une coopération portant sur le blanchiment d’argent dans la mesure où celui-ci est lié aux formes de criminalité prévues dans l’accord ou à leurs aspects spécifiques.
</s>
<s id="agr075_fr_31">
La coopération inclut également les nouveaux domaines de la criminalité prévus par le mandat du 1er janvier 2002.
</s>
<s id="agr075_fr_32">
Elle se limite aux infractions qualifiées de crimes par le droit suisse.
</s>
<s id="agr075_fr_33">
Je vous prie de croire, Monsieur le Directeur, à l’assurance de ma haute considération.
</s>
<s id="agr075_fr_34">
Christoph Blocher
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="1 juillet 2012" date_signature="16 mai 2012" date_status="1er juillet 2012" decade_entry="2010" id="0.740.725" original_text="Y" topic_macro="0.7 Travaux publics – Energie – Transports et communications" topic_micro="0.74 Transports et communications" type="agreement" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/20120588/index.html">
<section name="Title">
<s id="agr116_fr_1">
Décision no 1/2012 du Comité des transports terrestres Communauté/Suisse concernant l’octroi d’un rabais sur la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations aux véhicules de la classe d’émission EURO VI
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="agr116_fr_2">
Adoptée le 16 mai 2012 Entrée en vigueur pour la Suisse le 1er juillet 2012
(Etat le 1er juillet 2012)
</s>
</section>
<section name="Preamble">
<s id="agr116_fr_3">
Le Comité,
vu l’accord entre la Communauté européenne et la Confédération suisse sur le transport de marchandises et de voyageurs par rail et par route, et notamment son art. 51, par. 2,
considérant ce qui suit:
</s>
<s id="agr116_fr_4">
(1) Selon l’art. 40 de l’accord, la Suisse perçoit, depuis le 1er janvier 2001, une redevance non-discriminatoire sur les véhicules pour les coûts qu’ils occasionnent (redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations).
</s>
<s id="agr116_fr_5">
(2) Selon l’art. 44, les parties contractantes visent à introduire des mesures écologiques, afin de réduire notamment les gaz d’échappement et les particules émis par les véhicules utilitaires lourds.
</s>
<s id="agr116_fr_6">
(3) Conformément à l’art. 7, par. 5, chaque partie contractante s’est engagée à ne pas soumettre les véhicules homologués dans l’autre partie contractante à des conditions plus restrictives que celles qui sont en vigueur sur son propre territoire.
</s>
<s id="agr116_fr_7">
décide:
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Title">
<s id="agr116_fr_8">
Art. 1
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr116_fr_9">
Un rabais de 10 % par rapport au niveau de leur catégorie de redevance est temporairement accordé aux véhicules de la classe d’émission EURO VI.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr116_fr_10">
Art. 2
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr116_fr_11">
Le rabais mentionné à l’art. 1 n’est octroyé qu’aux véhicules qui disposent d’une inscription dans le permis de circulation ou d’une autre attestation équivalente des autorités nationales confirmant que le véhicule correspond à la classe d’émission de la norme EURO VI.
</s>
<s id="agr116_fr_12">
L’attestation doit se trouver à bord du véhicule à moteur.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr116_fr_13">
Art. 3
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr116_fr_14">
Les autorités compétentes suisses se réservent le droit de contrôler le respect des valeurs limites d’émission de la norme EURO VI sur tout véhicule de cette classe d’émission bénéficiant d’un rabais sur la redevance.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr116_fr_15">
Art. 4
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr116_fr_16">
La Suisse se réserve le droit d’examiner la situation concernant le rabais mentionné dans l’art. 1 à partir de 2014, puis, le cas échéant, de réduire ou supprimer ce rabais.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="agr116_fr_17">
Art. 5
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="agr116_fr_18">
La présente décision entre en vigueur le 1er juillet 2012.
</s>
<s id="agr116_fr_19">
Fait à Berne, le 16 mai 2012.
</s>
<s id="agr116_fr_20">
Le président:
Peter Füglistaler
Le chef de la délégation de l’Union européenne:
Fotis Karamitsos
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="1 janvier 1972" date_signature="23 décembre 1971" date_status="1er janvier 2019" decade_entry="1970" id="232.119" original_text="NA" topic_macro="2 Droit privé – Procédure civile – Exécution" topic_micro="23 Propriété intellectuelle et protection des données" type="law" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19710361/index.html">
<section name="Title">
<s id="ord003_fr_1">
Ordonnance réglant l’utilisation du nom «Suisse» pour les montres
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="ord003_fr_2">
du 23 décembre 1971
(Etat le 1er janvier 2019)
</s>
</section>
<section name="Preamble">
<s id="ord003_fr_3">
Le Conseil fédéral suisse,
vu l’art. 50, al. 2, de la loi du 28 août 1992 sur la protection des marques (LPM),
arrête:
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_4">
Art. 1 Définition de la montre
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_5">
1 Sont considérés comme montres:
</s>
<s id="ord003_fr_6">
a.   les appareils à mesurer le temps destinés à être portés au poignet;
</s>
<s id="ord003_fr_7">
b.   les appareils dont la fonction principale sert à mesurer le temps et:
</s>
<s id="ord003_fr_8">
1.   dont le mouvement ne dépasse pas 60 mm de largeur, de longueur ou de diamètre, ou
</s>
<s id="ord003_fr_9">
2.   dont l’épaisseur, mesurée avec la platine et les ponts, ne dépasse pas 14 mm.
</s>
<s id="ord003_fr_10">
2 Seules les dimensions techniquement nécessaires sont prises en considération pour déterminer la largeur, la longueur, le diamètre et l’épaisseur.
</s>
<s id="ord003_fr_11">
3 L’élément permettant de porter la montre n’entre pas dans la définition de la montre donnée à l’al. 1.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_12">
Art. 1a Définition de la montre suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_13">
Est considérée comme montre suisse la montre:
</s>
<s id="ord003_fr_14">
a.   dont le développement technique est effectué en Suisse:
</s>
<s id="ord003_fr_15">
1.   pour les montres exclusivement mécaniques: au moins la construction mécanique et le prototypage de la montre dans son ensemble,
</s>
<s id="ord003_fr_16">
2.   pour les montres non exclusivement mécaniques: au moins la construction mécanique et le prototypage de la montre dans son ensemble, ainsi que la conception du ou des circuits imprimés, de l’affichage et du logiciel;
</s>
<s id="ord003_fr_17">
abis.   dont le mouvement est suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_18">
b.   dont le mouvement est emboîté en Suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_19">
c.   dont le fabricant effectue le contrôle final en Suisse, et
</s>
<s id="ord003_fr_20">
d.   dont 60 % au minimum du coût de revient sont générés en Suisse.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_21">
Art. 2 Définition du mouvement suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_22">
1 Est considéré comme mouvement suisse le mouvement:
</s>
<s id="ord003_fr_23">
a.   dont le développement technique est effectué en Suisse:
</s>
<s id="ord003_fr_24">
1.   pour les mouvements exclusivement mécaniques: au moins la construction mécanique et le prototypage du mouvement dans son ensemble,
</s>
<s id="ord003_fr_25">
2.   pour les mouvements non exclusivement mécaniques: au moins la construction mécanique et le prototypage du mouvement dans son ensemble, ainsi que la conception du ou des circuits imprimés, de l’affichage et du logiciel;
</s>
<s id="ord003_fr_26">
abis.   qui est assemblé en Suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_27">
b.   qui a été contrôlé par le fabricant en Suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_28">
bbis.   dont 60 % au minimum du coût de revient sont générés en Suisse, et
</s>
<s id="ord003_fr_29">
c.   qui est de fabrication suisse pour 50 % au moins de la valeur de toutes les pièces constitutives, mais sans le coût de l’assemblage.
</s>
<s id="ord003_fr_30">
2 Pour le calcul de la valeur des pièces constitutives de fabrication suisse selon l’al. 1, let. c ci-dessus, les règles suivantes s’appliquent:
</s>
<s id="ord003_fr_31">
a. ...
</s>
<s id="ord003_fr_32">
abis.   le coût du cadran est pris en considération, si le cadran:
</s>
<s id="ord003_fr_33">
1.   remplit une fonction électronique pour la montre, et qu’il
</s>
<s id="ord003_fr_34">
2.   est destiné à équiper la montre avec affichage électro-optique ou avec module solaire;
</s>
<s id="ord003_fr_35">
b.   le coût de l’assemblage peut être pris en considération lorsqu’une procédure de certification prévue par un traité international garantit que, par suite d’une étroite coopération industrielle, il y a équivalence de qualité entre les pièces constitutives étrangères et les pièces constitutives suisses;
</s>
<s id="ord003_fr_36">
c.   le coût de l’assemblage pris en considération, le cas échéant, ne peut pas dépasser la valeur totale des pièces constitutives étrangères reconnues comme équivalentes qui sont incorporées dans le mouvement suisse concerné.
</s>
<s id="ord003_fr_37">
3 Les dispositions de l’Accord du 20 juillet 1972 complémentaire à l’Accord concernant les produits horlogers entre la Confédération suisse et la Communauté économique européenne ainsi que les Etats membres sont réservées.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_38">
Art. 2a Définition de la pièce constitutive suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_39">
Est considérée comme pièce constitutive suisse la pièce:
</s>
<s id="ord003_fr_40">
a.   qui a été contrôlée par le fabricant en Suisse, et
</s>
<s id="ord003_fr_41">
b.   dont 60 % au minimum du coût de revient sont générés en Suisse.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_42">
Art. 2b Définition de l’assemblage en Suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_43">
Un mouvement est considéré comme assemblé en Suisse au sens de l’art. 2, al. 1, let. abis, lorsque toutes les pièces constitutives sont assemblées en Suisse.
</s>
<s id="ord003_fr_44">
Seuls les sous-assemblages des pièces constitutives suivantes peuvent être effectués à l’étranger:
</s>
<s id="ord003_fr_45">
a.   pour les mouvements exclusivement mécaniques: les mobiles de rouage;
</s>
<s id="ord003_fr_46">
b.   pour les mouvements non exclusivement mécaniques:
</s>
<s id="ord003_fr_47">
1.   les modules électroniques,
</s>
<s id="ord003_fr_48">
2.   les modules d’affichage électro-optique,
</s>
<s id="ord003_fr_49">
3.   le module capteur d’énergie,
</s>
<s id="ord003_fr_50">
4.   l’organe réglant,
</s>
<s id="ord003_fr_51">
5.   les mobiles de rouage,
</s>
<s id="ord003_fr_52">
6.   le moteur ou les moteurs, rotors et bobines compris.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_53">
Art. 2c Coût de revient déterminant
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_54">
Ne sont pas pris en considération dans le calcul du coût de revient:
</s>
<s id="ord003_fr_55">
a.   le coût des produits naturels qui ne peuvent pas être produits en Suisse en raison des conditions naturelles;
</s>
<s id="ord003_fr_56">
b.   le coût des matières n’étant pas disponibles en quantité suffisante en Suisse pour des raisons objectives à hauteur de leur indisponibilité;
</s>
<s id="ord003_fr_57">
c.   les frais d’emballage;
</s>
<s id="ord003_fr_58">
d.   les frais de transport;
</s>
<s id="ord003_fr_59">
e.   les frais de commercialisation, tels que les frais de promotion et les coûts du service après-vente;
</s>
<s id="ord003_fr_60">
f.   le coût de la pile.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_61">
Art. 2d Matières disponibles en quantité insuffisante en Suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_62">
Si la branche horlogère rend publiques des informations relatives à des matières disponibles en quantité insuffisante conformément à l’art. 52k de l’ordonnance du 23 décembre 1992 sur la protection des marques, elle s’assure que ces informations sont objectivement fondées.
</s>
<s id="ord003_fr_63">
En cas de désaccords au sein de la branche, elle fait appel à des tiers indépendants.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_64">
Art. 3 Condition d’utilisation du nom «Suisse» et de la croix suisse
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_65">
1 Ne peuvent être utilisés que pour des montres suisses et des mouvements suisses:
</s>
<s id="ord003_fr_66">
a.   le nom «Suisse»;
</s>
<s id="ord003_fr_67">
b.   les indications telles que «suisse», «produit suisse», «fabriqué en Suisse», «qualité suisse», ainsi que les autres dénominations qui contiennent le nom «Suisse» ou des indications susceptibles d’être confondues avec ce nom, et
</s>
<s id="ord003_fr_68">
c.   la croix suisse ou des signes pouvant être confondus avec elle.
</s>
<s id="ord003_fr_69">
1bis Les indications de provenance suisses relatives à des activités spécifiques au sens de l’art. 47, al. 3ter, LPM ne sont autorisées que si elles ne sont pas comprises par les milieux intéressés comme une indication de provenance pour le produit dans son ensemble.
</s>
<s id="ord003_fr_70">
2 Si la montre n’est pas suisse, les dénominations figurant au l’al. 1 peuvent néanmoins être apposées sur des mouvements suisses à condition qu’elles ne soient pas visibles de l’acheteur de la montre.
</s>
<s id="ord003_fr_71">
3 La mention «mouvement suisse» peut être apposée sur les montres qui contiennent un mouvement suisse.
</s>
<s id="ord003_fr_72">
Le mot «mouvement» devra figurer en toutes lettres, identiques dans leurs types, dimensions et couleurs à ceux de la dénomination «suisse».
</s>
<s id="ord003_fr_73">
4 Les al. 1 et 3 s’appliquent même lorsque ces dénominations sont utilisées soit en traduction (en particulier «Swiss», «Swiss Made», «Swiss Movement»), soit avec l’indication de la provenance véritable de la montre, soit avec l’adjonction de mots tels que «genre», «type», «façon» ou d’autres combinaisons de mots.
</s>
<s id="ord003_fr_74">
5 L’utilisation comprend, outre l’apposition de ces indications sur les montres ou leur emballage:
</s>
<s id="ord003_fr_75">
a. La vente, la mise en vente ou en circulation de montres munies d’une telle indication;
</s>
<s id="ord003_fr_76">
b. L’apposition sur des enseignes, annonces, prospectus, factures, lettres ou papiers de commerce.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_77">
Art. 4 Apposition de l’indication de provenance a. Sur les boîtes de montres
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_78">
1 Est considérée comme suisse la boîte de montre:
</s>
<s id="ord003_fr_79">
a.   qui a subi au moins une opération essentielle de fabrication (à savoir l’étampage, l’usinage ou le polissage) en Suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_80">
b.   qui a été montée en Suisse;
</s>
<s id="ord003_fr_81">
c.   qui est contrôlée en Suisse, et
</s>
<s id="ord003_fr_82">
d.   dont 60 % au minimum du coût de revient sont générés en Suisse.
</s>
<s id="ord003_fr_83">
2 Les dénominations figurant à l’art. 3, al. 1 et 4, ne peuvent être apposées que sur les boîtes destinées à habiller des montres répondant aux critères définis à l’art. 1a.
</s>
<s id="ord003_fr_84">
3 La mention «boîte suisse», ou sa traduction, peut être apposée sur des boîtes suisses destinées à habiller des montres qui ne sont pas des montres suisses au sens de l’art. 1a.
</s>
<s id="ord003_fr_85">
Lorsque la mention est appliquée à l’extérieur de la boîte, l’indication de provenance de la montre ou du mouvement doit figurer de manière visible sur la montre.
</s>
<s id="ord003_fr_86">
4 et 5 ...
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_87">
Art. 5 b. Sur les cadrans des montres
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_88">
1 Les dénominations figurant à l’art. 3, al. 1 et 4, ne peuvent être apposées que sur des cadrans destinés à des montres répondant aux critères définis à l’art. 1a.
</s>
<s id="ord003_fr_89">
2 La mention «cadran suisse», ou sa traduction, peut être apposée au dos des cadrans suisses destinés à habiller des montres qui ne sont pas des montres suisses au sens de l’art. 1a.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_90">
Art. 6 c. Sur d’autres pièces détachées de la montre
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_91">
1 Les dénominations figurant à l’art. 3, al. 1 et 4, ne peuvent être apposées que sur des pièces détachées destinées à des montres répondant aux critères définis à l’art. 1a.
</s>
<s id="ord003_fr_92">
2 Les ébauches suisses exportées ainsi que les mouvements fabriqués à partir de telles ébauches peuvent porter la mention «Swiss parts».
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_93">
Art. 7 Echantillons et collections d’échantillons
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_94">
Nonobstant l’art. 3, al. 2, et les art. 4 à 6, les boîtes, cadrans, mouvements et autres pièces détachées peuvent porter des indications de provenance suisses lorsqu’ils:
</s>
<s id="ord003_fr_95">
a. Sont exportés séparément sous forme d’échantillons ou de collections d’échantillons;
</s>
<s id="ord003_fr_96">
b. Sont fabriqués en Suisse et
</s>
<s id="ord003_fr_97">
c. Ne sont pas destinés à la vente.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_98">
Art. 8 Dispositions pénales
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_99">
Les contraventions aux prescriptions de la présente ordonnance tombent sous le coup des dispositions pénales de la LPM.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_100">
Art. 9 Entrée en vigueur
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_101">
La présente ordonnance entre en vigueur le 1er janvier 1972.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_102">
Disposition finale de la modification du 27 mai 1992
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_103">
Les entreprises qui, à la date de l’entrée en vigueur de la présente modification, ont déjà utilisé licitement et durablement l’une des dénominations protégées au sens de l’art. 3, al. 1 et 4, sont en droit d’en poursuivre l’utilisation cinq ans après l’entrée en vigueur de la présente modification, même si l’emboîtage et le contrôle final par le fabricant ont lieu à l’étranger.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord003_fr_104">
Disposition transitoire de la modification du 17 juin 2016
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord003_fr_105">
1 Les montres et les mouvements fabriqués entre le 1er janvier 2017 et le 31 décembre 2018 qui ne remplissent pas les conditions énoncées aux art. 1a, let. a, et 2, al. 1, let. a, peuvent être mis pour la première fois sur le marché munis d’une indication de provenance conforme au droit en vigueur au moment de la fabrication seulement jusqu’au 31 décembre 2020.
</s>
<s id="ord003_fr_106">
2 Peuvent être exclus du calcul du coût de revient d’une montre les coûts des boîtes et des verres:
</s>
<s id="ord003_fr_107">
a.   qu’un fabricant avait en stock avant le 31 décembre 2016, et
</s>
<s id="ord003_fr_108">
b.   qui sont incorporés dans une montre jusqu’au 31 décembre 2018.
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="1 septembre 2002" date_signature="18 juillet 2002" date_status="1er octobre 2007" decade_entry="2000" id="172.056.111" original_text="NA" topic_macro="1 Etat – Peuple – Autorités" topic_micro="17 Autorités fédérales" type="law" url="https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/20021512/index.html">
<section name="Title">
<s id="ord048_fr_1">
Ordonnance du DETEC sur l’exemption du droit des marchés publics
</s>
</section>
<section name="Preamble">
<s id="ord048_fr_2">
Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication,
vu l’art. 2b de l’ordonnance du 11 décembre 1995 sur les marchés publics,
arrête:
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_3">
Art. 1 Champ d’application
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_4">
La présente ordonnance s’applique à tous les adjudicateurs soumis au droit fédéral ou cantonal des marchés publics, en vertu de l’Accord bilatéral du 21 juin 1999 entre la Communauté européenne et la Confédération suisse sur certains aspects relatifs aux marchés publics ou en vertu de la Convention du 4 janvier 1960 instituant l’Association européenne de libre-échange (AELE).
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_5">
Art. 2 Demande
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_6">
1 Les adjudicateurs et la Commission de la concurrence (Comco) peuvent présenter une demande d’exemption au droit des marchés publics.
</s>
<s id="ord048_fr_7">
2 Les adjudicateurs soumis au droit fédéral remettent leur demande au Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC).
</s>
<s id="ord048_fr_8">
Les adjudicateurs soumis au droit cantonal ou intercantonal la remettent à l’autorité intercantonale.
</s>
<s id="ord048_fr_9">
Cette dernière transmet la demande au DETEC, éventuellement assortie d’un préavis.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_10">
Art. 3 Consultation
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_11">
1 Le DETEC transmet pour avis les demandes à la Comco, aux milieux économiques concernés et, si la demande émane d’un adjudicateur soumis au droit fédéral, à l’autorité intercantonale.
</s>
<s id="ord048_fr_12">
2 L’expertise de la Comco indique si les adjudicateurs sont en situation de concurrence dans un secteur ou un secteur partiel.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_13">
Art. 4 Exemption
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_14">
Si les conditions sont remplies, le DETEC libère le secteur ou le secteur partiel de l’assujettissement.
</s>
<s id="ord048_fr_15">
Les secteurs et les secteurs partiels libérés sont énumérés dans l’annexe de la présente ordonnance.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_16">
Art. 5 Décisions de constatationxs
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_17">
1 Si le DETEC considère que les conditions de l’exemption d’un secteur ou d’un secteur partiel ne sont pas remplies, le requérant peut lui demander de rendre une décision de constatation; cette décision peut faire l’objet d’un recours auprès du tribunal administratif fédéral.
</s>
<s id="ord048_fr_18">
2 Si un secteur ou un secteur partiel est libéré de l’assujettissement au droit des marchés publics, tout soumissionnaire potentiel peut demander au DETEC de rendre une décision de constatation; cette décision peut faire l’objet d’un recours auprès du tribunal administratif fédéral.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord048_fr_19">
Art. 6 Entrée en vigueur
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord048_fr_20">
La présente ordonnance entre en vigueur le 1er septembre 2002.
</s>
</subsection>
</section>
<section name="Annex">
<subsection name="Annex Title">
<s id="ord048_fr_21">
Annexe
Secteurs et secteurs partiels exemptés
</s>
</subsection>
<subsection name="Annex Text">
<s id="ord048_fr_22">
1. Télécommunications sur le territoire de la Confédération suisse:
</s>
<s id="ord048_fr_23">
a. Secteur partiel de la communication sur réseau fixe
</s>
<s id="ord048_fr_24">
b. Secteur partiel de la communication mobile
</s>
<s id="ord048_fr_25">
c. Secteur partiel de l’accès Internet
</s>
<s id="ord048_fr_26">
d. Secteur partiel de la communication de données
</s>
<s id="ord048_fr_27">
2. Trafic ferroviaire sur le territoire de la Confédération suisse:
</s>
<s id="ord048_fr_28">
a. Secteur partiel du trafic de marchandises sur voie à écartement normal
</s>
</subsection>
</section>
</text>
<text date_entry="NA" date_signature="17 décembre 2004" date_status="NA" decade_entry="NA" id="NA" original_text="NA" topic_macro="0.6 Finances" topic_micro="NA" type="law" url="https://www.admin.ch/opc/fr/official-compilation/2005/2185.pdf">
<section name="Title">
<s id="ord114_fr_1">
Arrêté fédéral
portant approbation de l’accord bilatéral entre la Suisse et les Communautés européennes sur l’imposition des fonctionnaires européens retraités résidant en Suisse
</s>
</section>
<section name="Title Info">
<s id="ord114_fr_2">
du 17 décembre 2004
</s>
</section>
<section name="Preamble">
<s id="ord114_fr_3">
L’Assemblée fédérale de la Confédération suisse,
vu les art. 54, al. 1, et 166, al. 2, de la Constitution,
vu le message du Conseil fédéral du 1er octobre 2004,
arrête:
</s>
</section>
<section name="Body">
<subsection name="Article Title">
<s id="ord114_fr_4">
Art. 1
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord114_fr_5">
1 L’Accord du 26 octobre 2004 entre le Conseil fédéral suisse et la Commission des Communautés européennes en vue d’éviter la double imposition des fonctionnaires retraités des institutions et agences des Communautés européennes résidant en Suisse est approuvé.
</s>
<s id="ord114_fr_6">
2 Le Conseil fédéral est autorisé à le ratifier.
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Title">
<s id="ord114_fr_7">
Art. 2
</s>
</subsection>
<subsection name="Article Text">
<s id="ord114_fr_8">
Le présent arrêté est sujet au référendum prévu par l’art. 141, al. 1, let. d, ch. 3, Cst. pour les traités internationaux qui contiennent des dispositions importantes fixant des règles de droit ou dont la mise en œuvre exige l’adoption de lois fédérales.
</s>
<s id="ord114_fr_9">
Conseil des Etats, 17 décembre 2004
Le président: Bruno Frick
Le secrétaire: Christoph Lanz
</s>
<s id="ord114_fr_10">
Conseil national, 17 décembre 2004
Le président: Jean-Philippe Maitre
Le secrétaire: Christophe Thomann
</s>
<s id="ord114_fr_11">
Expiration du délai référendaire
</s>
<s id="ord114_fr_12">
Le délai référendaire s’appliquant au présent arrêté a expiré le 31 mars 2005 sans avoir été utilisé.
</s>
<s id="ord114_fr_13">
1er avril 2005 Chancellerie fédérale
</s>
</subsection>
</section>
</text>
</corpus>
