<?xml version='1.0' encoding="UTF-8" standalone='yes'?>
<corpus genre="literature, fiction" title="Random chapters from 20000 Lieues sous les mers by Jules Verne" lang="fr" source="https://www.ortolang.fr/market/corpora/stosic/2#!" year="1869">
<section name="Title">
<s>Part I Chapter VII</s>
<s>Une baleine d'espèce inconnue</s>
</section>
<subsection name="Body">
<s>Bien que j'eusse été surpris par cette chute inattendue, je n'en conservai pas moins une impression très nette de mes sensations.</s>
<s>Je fus d'abord entraîné à une profondeur de vingt pieds environ.</s>
<s>Je suis bon nageur, sans prétendre égaler Byron et Edgar Poe, qui sont des maîtres, et ce plongeon ne me fit point perdre la tête.</s>
<s>Deux vigoureux coups de talons me ramenèrent à la surface de la mer.</s>
<s>Mon premier soin fut de chercher des yeux la frégate.</s>
<s>L'équipage s'était-il aperçu de ma disparition ?</s>
<s>L'Abraham-Lincoln avait-il viré de bord ?</s>
<s>Le commandant Farragut mettait-il une embarcation à la mer ?</s>
<s>Devais-je espérer d'être sauvé ?</s>
<s>Les ténèbres étaient profondes.</s>
<s>J'entrevis une masse noire qui disparaissait vers l'est, et dont les feux de position s'éteignirent dans l'éloignement.</s>
<s>C'était la frégate.</s>
<s>Je me sentis perdu.</s>
<s>« A moi ! à moi ! » criai-je, en nageant vers l'Abraham-Lincoln d'un bras désespéré.</s>
<s>Mes vêtements m'embarrassaient.</s>
<s>L'eau les collait à mon corps, ils paralysaient mes mouvements.</s>
<s>Je coulais ! je suffoquais !...</s>
<s>« A moi ! »</s>
<s>Ce fut le dernier cri que je jetai.</s>
<s>Ma bouche s'emplit d'eau.</s>
<s>Je me débattis, entraîné dans l'abîme...</s>
<s>Soudain, mes habits furent saisis par une main vigoureuse, je me sentis violemment ramené à la surface de lamer, et j'entendis, oui, j'entendis ces paroles prononcées à mon oreille :</s>
<s>« Si monsieur veut avoir l'extrême obligeance de s'appuyer sur mon épaule, monsieur nagera beaucoup plus à son aise. »</s>
<s>Je saisis d'une main le bras de mon fidèle Conseil.</s>
<s>« Toi ! dis-je, toi !</s>
<s>— Moi-même, répondit Conseil, et aux ordres de monsieur.</s>
<s>— Et ce choc t'a précipité en même temps que moi à la mer ?</s>
<s>— Nullement.</s>
<s>Mais étant au service de monsieur, j'ai suivi monsieur ! »</s>
<s>Le digne garçon trouvait cela tout naturel !</s>
<s>« Et la frégate ? demandai-je.</s>
<s>— La frégate ! répondit Conseil en se retournant sur le dos, je crois que monsieur fera bien de ne pas trop compter sur elle !</s>
<s>— Tu dis ?</s>
<s>— Je dis qu'au moment où je me précipitai à la mer, j'entendis les hommes de barre s'écrier :</s>
<s>« L'hélice et le gouvernail sont brisés...»</s>
<s>— Brisés ?</s>
<s>— Oui ! brisés par la dent du monstre.</s>
<s>C'est la seule avarie, je pense, que l'Abraham-Lincoln ait éprouvée.</s>
<s>Mais, circonstance fâcheuse pour nous, il ne gouverne plus.</s>
<s>— Alors, nous sommes perdus !</s>
<s>— Peut-être, répondit tranquillement Conseil.</s>
<s>Cependant, nous avons encore quelques heures devant nous, et en quelques heures, on fait bien des choses ! »</s>
<s>L'imperturbable sang-froid de Conseil me remonta.</s>
<s>Je nageai plus vigoureusement ;</s>
<s>mais, gêné par mes vêtements qui me serraient comme un chape de plomb, j'éprouvais une extrême difficulté à me soutenir.</s>
<s>Conseil s'en aperçut.</s>
<s>« Que monsieur me permette de lui faire une incision », dit-il.</s>
<s>Et glissant un couteau ouvert sous mes habits, il les fendit de haut en bas d'un coup rapide.</s>
<s>Puis, il m'en débarrassa lestement, tandis que je nageais pour tous deux.</s>
<s>A mon tour, je rendis le même service à Conseil, et nous continuâmes de « naviguer » l'un près de l'autre.</s>
<s>Cependant, la situation n'en était pas moins terrible.</s>
<s>Peut-être notre disparition n'avait-elle pas été remarquée, et l'eût-elle été, la frégate ne pouvait revenir sous le vent à nous, étant démontée de son gouvernail.</s>
<s>Il ne fallait donc compter que sur ses embarcations.</s>
<s>Conseil raisonna froidement dans cette hypothèse et fit son plan en conséquence.</s>
<s>Étonnante nature !</s>
<s>Ce phlegmatique garçon était là comme chez lui !</s>
<s>Il fut donc décidé que notre seule chance de salut étant d'être recueillis par les embarcations de l'Abraham-Lincoln, nous devions nous organiser de manière a les attendre le plus longtemps possible.</s>
<s>Je résolus alors de diviser nos forces afin de ne pas les épuiser simultanément, et voici ce qui fut convenu : pendant que l'un de nous, étendu sur le dos, se tiendrait, immobile, les bras croisés, les jambes allongées, l'autre nagerait et le pousserait en avant.</s>
<s>Ce rôle de remorqueur ne devait pas durer plus de dix minutes, et nous relayant ainsi, nous pouvions surnager pendant quelques heures, et peut-être jusqu'au lever du jour.</s>
<s>Faible chance ! mais l'espoir est si fortement enraciné au cœur de l'homme !</s>
<s>Puis, nous étions deux.</s>
<s>Enfin je l'affirme bien que cela paraisse improbable — , si je cherchais à détruire en moi toute illusion, si je voulais « désespérer », je ne le pouvais pas !</s>
<s>La collision de la frégate et du cétacé s'était produite vers onze heures du soir environ.</s>
<s>Je comptais donc sur huit heures de nage jusqu'au lever du soleil.</s>
<s>Opération rigoureusement praticable, en nous relayant.</s>
<s>La mer assez belle, nous fatiguait peu.</s>
<s>Parfois, je cherchais à percer du regard ces épaisses ténèbres que rompait seule la phosphorescence provoquée par nos mouvements.</s>
<s>Je regardais ces ondes lumineuses qui se brisaient sur ma main et dont la nappe miroitante se tachait de plaques livides.</s>
<s>On eût dit que nous étions plongés dans un bain de mercure.</s>
<s>Vers une heure du matin, je fus pris d'une extrême fatigue.</s>
<s>Mes membres se raidirent sous l'étreinte de crampes violentes.</s>
<s>Conseil dut me soutenir, et le soin de notre conservation reposa sur lui seul.</s>
<s>J'entendis bientôt haleter le pauvre garçon ;</s>
<s>sa respiration devint courte et pressée.</s>
<s>Je compris qu'il ne pouvait résister longtemps.</s>
<s>« Laisse-moi ! laisse-moi ! lui dis-je.</s>
<s>— Abandonner monsieur ! jamais ! répondit-il.</s>
<s>Je compte bien me noyer avant lui ! »</s>
<s>En ce moment, la lune apparut à travers les franges d'un gros nuage que le vent entraînait dans l'est.</s>
<s>La surface de la mer étincela sous ses rayons.</s>
<s>Cette bienfaisante lumière ranima nos forces.</s>
<s>Ma tête se redressa.</s>
<s>Mes regards se portèrent à tous les points de l'horizon.</s>
<s>J'aperçus la frégate.</s>
<s>Elle était à cinq mille de nous, et ne formait plus qu'une masse sombre, à peine appréciable !</s>
<s>Mais d'embarcations, point !</s>
<s>Je voulus crier.</s>
<s>A quoi bon, à pareille distance !</s>
<s>Mes lèvres gonflées ne laissèrent passer aucun son.</s>
<s>Conseil put articuler quelques mots, et je l'entendis répéter à plusieurs reprises :</s>
<s>« A nous ! à nous ! »</s>
<s>Nos mouvements un instant suspendus, nous écoutâmes.</s>
<s>Et, fût-ce un de ces bourdonnements dont le sang oppressé emplit l'oreille, mais il me sembla qu'un cri répondait au cri de Conseil.</s>
<s>« As-tu entendu ? murmurai-je.</s>
<s>— Oui ! oui ! »</s>
<s>Et Conseil jeta dans l'espace un nouvel appel désespéré.</s>
<s>Cette fois, pas d'erreur possible !</s>
<s>Une voix humaine répondait à la nôtre !</s>
<s>Était-ce la voix de quelque infortuné, abandonné au milieu de l'Océan, quelque autre victime du choc éprouvé par le navire ?</s>
<s>Ou plutôt une embarcation de la frégate ne nous hélait-elle pas dans l'ombre ?</s>
<s>Conseil fit un suprême effort, et, s'appuyant sur mon épaule, tandis que je résistais dans une dernière convulsion, il se dressa à demi hors de l'eau et retomba épuisé.</s>
<s>« Qu'as-tu vu ?</s>
<s>— J'ai vu… murmura-t-il, j'ai vu… mais ne parlons pas... gardons toutes nos forces !...»</s>
<s>Qu'avait-il vu ?</s>
<s>Alors, je ne sais pourquoi, la pensée du monstre me vint pour la première fois à l'esprit !...</s>
<s>Mais cette voix cependant ?...</s>
<s>Les temps ne sont plus où les Jonas se réfugient dans le ventre des baleines !</s>
<s>Pourtant, Conseil me remorquait encore.</s>
<s>Il relevait parfois la tête, regardait devant lui, et jetait un cri de reconnaissance auquel répondait une voix de plus en plus rapprochée.</s>
<s>Je l'entendais à peine.</s>
<s>Mes forces étaient à bout ;</s>
<s>mes doigts s'écartaient ;</s>
<s>ma main ne me fournissait plus un point d'appui ;</s>
<s>ma bouche, convulsivement ouverte, s'emplissait d'eau salée ;</s>
<s>le froid m'envahissait.</s>
<s>Je relevai la tête une dernière fois, puis, je m'abîmai...</s>
<s>En cet instant, un corps dur me heurta.</s>
<s>Je m'y cramponnai.</s>
<s>Puis, je sentis qu'on me retirait, qu'on me ramenait à la surface de l'eau, que ma poitrine se dégonflait, et je m'évanouis...</s>
<s>Il est certain que je revins promptement à moi, grâce à de vigoureuses frictions qui me sillonnèrent le corps.</s>
<s>J'entr'ouvris les yeux...</s>
<s>« Conseil ! murmurai-je.</s>
<s>— Monsieur m'a sonné ? » répondit Conseil.</s>
<s>En ce moment, aux dernières clartés de la lune qui s'abaissait vers l'horizon, j'aperçus une figure qui n'était pas celle de Conseil, et que je reconnus aussitôt.</s>
<s>« Ned ! m'écriai-je.</s>
<s>— En personne, monsieur, et qui court après sa prime ! répondit le Canadien.</s>
<s>— Vous avez été précipité à la mer au choc de la frégate ?</s>
<s>— Oui, monsieur le professeur, mais plus favorisé que vous, j'ai pu prendre pied presque immédiatement sur un îlot flottant.</s>
<s>— Un îlot ?</s>
<s>— Ou, pour mieux dire, sur notre narwal gigantesque.</s>
<s>— Expliquez-vous, Ned.</s>
<s>— Seulement, j'ai bientôt compris pourquoi mon harpon n'avait pu l'entamer et s'était émoussé sur sa peau.</s>
<s>— Pourquoi, Ned, pourquoi ?</s>
<s>— C'est que cette bête-là, monsieur le professeur, est faite en tôle d'acier ! »</s>
<s>Il faut que je reprenne mes esprits, que je revivifie mes souvenirs, que je contrôle moi-même mes assertions.</s>
<s>Les dernières paroles du Canadien avaient produit un revirement subit dans mon cerveau.</s>
<s>Je me hissai rapidement au sommet de l'être ou de l'objet à demi immergé qui nous servait de refuge.</s>
<s>Je l'éprouvai du pied.</s>
<s>C'était évidemment un corps dur, impénétrable, et non pas cette substance molle qui forme la masse des grands mammifères marins.</s>
<s>Mais ce corps dur pouvait être une carapace osseuse, semblable à celle des animaux antédiluviens, et j'en serais quitte pour classer le monstre parmi les reptiles amphibies, tels que les tortues ou les alligators.</s>
<s>Eh bien ! non !</s>
<s>Le dos noirâtre qui me supportait était lisse, poli, non imbriqué.</s>
<s>Il rendait au choc une sonorité métallique, et, si incroyable que cela fût, il semblait que, dis-je, il était fait de plaques boulonnées.</s>
<s>Le doute n'était pas possible !</s>
<s>L'animal, le monstre, le phénomène naturel qui avait intrigué le monde savant tout entier, bouleversé et fourvoyé l'imagination des marins des deux hémisphères, il fallait bien le reconnaître, c'était un phénomène plus étonnant encore, un phénomène de main d'homme.</s>
<s>La découverte de l'existence de l'être le plus fabuleux, le plus mythologique, n'eût pas, au même degré, surpris ma raison.</s>
<s>Que ce qui est prodigieux vienne du Créateur, c'est tout simple.</s>
<s>Mais trouver tout à coup, sous ses yeux, l'impossible mystérieusement et humainement réalisé, c'était à confondre l'esprit !</s>
<s>Il n'y avait pas à hésiter cependant.</s>
<s>Nous étions étendus sur le dos d'une sorte de bateau sous-marin, qui présentait, autant que j'en pouvais juger, la forme d'un immense poisson d'acier.</s>
<s>L'opinion de Ned Land était faite sur ce point.</s>
<s>Conseil et moi, nous ne pûmes que nous y ranger.</s>
<s>« Mais alors, dis-je, cet appareil renferme en lui un mécanisme de locomotion et un équipage pour le manœuvrer ?</s>
<s>— Évidemment, répondit le harponneur, et néanmoins, depuis trois heures que j'habite cette île flottante, elle n'a pas donné signé de vie.</s>
<s>— Ce bateau n'a pas marché ?</s>
<s>— Non, monsieur Aronnax.</s>
<s>Il se laisse bercer au gré des lames, mais il ne bouge pas.</s>
<s>— Nous savons, à n'en pas douter, cependant, qu'il est doué d'une grande vitesse.</s>
<s>Or, comme il faut une machine pour produire cette vitesse et un mécanicien pour conduire cette machine, j'en conclus... que nous sommes sauvés.</s>
<s>— Hum ! » fit Ned Land d'un ton réservé.</s>
<s>En ce moment, et comme pour donner raison à mon argumentation, un bouillonnement se fit à l'arrière de cet étrange appareil, dont le propulseur était évidemment une hélice, et il se mit en mouvement.</s>
<s>Nous n'eûmes que le temps de nous accrocher à sa partie supérieure qui émergeait de quatre-vingts centimètres environ.</s>
<s>Très heureusement sa vitesse n'était pas excessive.</s>
<s>« Tant qu'il navigue horizontalement, murmura Ned Land, je n'ai rien à dire.</s>
<s>Mais s'il lui prend la fantaisie de plonger, je ne donnerais pas deux dollars de ma peau ! »</s>
<s>Moins encore, aurait pu dire le Canadien.</s>
<s>Il devenait donc urgent de communiquer avec les êtres quelconques renfermés dans les flancs de cette machine.</s>
<s>Je cherchai à sa surface une ouverture, un panneau, « un trou d'homme », pour employer l'expression technique ;</s>
<s>mais les lignes de boulons, solidement rabattues sur la jointure des tôles, étaient nettes et uniformes.</s>
<s>D'ailleurs, la lune disparut alors, et nous laissa dans une obscurité profonde.</s>
<s>Il fallut attendre le jour pour aviser aux moyens de pénétrer à l'intérieur de ce bateau sous-marin.</s>
<s>Ainsi donc, notre salut dépendait uniquement du caprice des mystérieux timoniers qui dirigeaient cet appareil, et, s'ils plongeaient, nous étions perdus !</s>
<s>Ce cas excepté, je ne doutais pas de la possibilité d'entrer en relations avec eux.</s>
<s>Et, en effet, s'ils ne faisaient pas eux-mêmes leur air, il fallait nécessairement qu'ils revinssent de temps en temps à la surface de l'Océan pour renouveler leur provision de molécules respirables.</s>
<s>Donc, nécessité d'une ouverture qui mettait l'intérieur du bateau en communication avec l'atmosphère.</s>
<s>Quant à l'espoir d'être sauvé par le commandant Farragut, il fallait y renoncer complètement.</s>
<s>Nous étions entraînés vers l'ouest, et j'estimai que notre vitesse, relativement modérée, atteignait douze milles à l'heure.</s>
<s>L'hélice battait les flots avec une régularité mathématique, émergeant quelquefois et faisant jaillir l'eau phosphorescente à une grande hauteur.</s>
<s>Vers quatre heures du matin, la rapidité de l'appareil s'accrut.</s>
<s>Nous résistions difficilement à ce vertigineux entraînement, lorsque les lames nous battaient de plein fouet.</s>
<s>Heureusement, Ned rencontra sous sa main un large organeau fixé à la partie supérieure du dos de tôle, et nous parvînmes à nous y accrocher solidement.</s>
<s>Enfin cette longue nuit s'écoula.</s>
<s>Mon souvenir incomplet ne permet pas d'en retracer toutes les impressions.</s>
<s>Un seul détail me revient à l'esprit.</s>
<s>Pendant certaines accalmies de la mer et du vent, je crus entendre plusieurs fois des sons vagues, une sorte d'harmonie fugitive produite par des accords lointains.</s>
<s>Quel était donc le mystère de cette navigation sous-marine dont le monde entier cherchait vainement l'explication ?</s>
<s>Quels êtres vivaient dans cet étrange bateau ?</s>
<s>Quel agent mécanique lui permettait de se déplacer avec une si prodigieuse vitesse ?</s>
<s>Le jour parut.</s>
<s>Les brumes du matin nous enveloppaient, mais elles ne tardèrent pas à se déchirer.</s>
<s>J'allais procéder à un examen attentif de la coque qui formait à sa partie supérieure une sorte de plate-forme horizontale, quand je la sentis s'enfoncer peu à peu.</s>
<s>« Eh ! mille diables ! s'écria Ned Land, frappant du pied la tôle sonore, ouvrez donc, navigateurs peu hospitaliers ! »</s>
<s>Mais il était difficile de se faire entendre au milieu des battements assourdissants de l'hélice.</s>
<s>Heureusement, le mouvement d'immersion s'arrêta.</s>
<s>Soudain, un bruit de ferrures violemment poussées se produisit à l'intérieur du bateau.</s>
<s>Une plaque se souleva, un homme parut, jeta un cri bizarre et disparut aussitôt.</s>
<s>Quelques instants après, huit solides gaillards, le visage voilé, apparaissaient silencieusement, et nous entraînaient dans leur formidable machine.</s>
</subsection>
<section name="Title">
<s>Part II Chapter XX</s>
<s>Par 47°24' de latitude et de 17°28' de longitude</s>
</section>
<subsection name="Body">
<s>A la suite de cette tempête, nous avions été rejetés dans l'est.</s>
<s>Tout espoir de s'évader sur les atterrages de New York ou du Saint-Laurent s'évanouissait.</s>
<s>Le pauvre Ned, désespéré, s'isola comme le capitaine Nemo.</s>
<s>Conseil et moi, nous ne nous quittions plus.</s>
<s>J'ai dit que le Nautilus s'était écarté dans l'est.</s>
<s>J'aurais dû dire, plus exactement, dans le nord-est.</s>
<s>Pendant quelques jours, il erra tantôt à la surface des flots, tantôt au-dessous, au milieu de ces brumes si redoutables aux navigateurs.</s>
<s>Elles sont principalement dues à la fonte des glaces, qui entretient une extrême humidité dans l'atmosphère.</s>
<s>Que de navires perdus dans ces parages, lorsqu'ils allaient reconnaître les feux incertains de la côte !</s>
<s>Que de sinistres dus à ces brouillards opaques !</s>
<s>Que de chocs sur ces écueils dont le ressac est éteint par le bruit du vent !</s>
<s>Que de collisions entre les bâtiments, malgré leurs feux de position, malgré les avertissements de leurs sifflets et de leurs cloches d'alarme !</s>
<s>Aussi, le fond de ces mers offrait-il l'aspect d'un champ de bataille, où gisaient encore tous ces vaincus de l'Océan ;</s>
<s>les uns vieux et empâtés déjà ;</s>
<s>les autres jeunes et réfléchissant l'éclat de notre fanal sur leurs ferrures et leurs carènes de cuivre.</s>
<s>Parmi eux, que de bâtiments perdus corps et biens, avec leurs équipages, leur monde d'émigrants, sur ces points dangereux signalés dans les statistiques, le cap Race, l'île Saint-Paul, le détroit de Belle-Ile, l'estuaire du Saint-Laurent !</s>
<s>Et depuis quelques années seulement que de victimes fournies à ces funèbres annales par les lignes du Royal-Mail, d'Inmann, de Montréal, le Solway, I'Isis, le Paramatta, I'Hungarian, le Canadian, l'Anglo-Saxon, le Humboldt, l'United-States, tous échoués, l'Artic, le Lyonnais, coulés par abordage, le Président, le Pacific, le City-of-Glasgow, disparus pour des causes ignorées, sombres débris au milieu desquels naviguait le Nautilus, comme s'il eût passé une revue des morts !</s>
<s>Le 15 mai, nous étions sur l'extrémité méridionale du banc de Terre-Neuve.</s>
<s>Ce banc est un produit des alluvions marines, un amas considérable de ces détritus organiques, amenés soit de l'Équateur par le courant du Gulf-Stream, soit du pôle boréal, par ce contre-courant d'eau froide qui longe la côte américaine.</s>
<s>Là aussi s'amoncellent les blocs erratiques charriés par la débâcle des glaces.</s>
<s>Là s'est formé un vaste ossuaire de poissons de mollusques ou de zoophytes qui y périssent par milliards.</s>
<s>La profondeur de la mer n'est pas considérable au banc de Terre-Neuve.</s>
<s>Quelques centaines de brasses au plus.</s>
<s>Mais vers le sud se creuse subitement une dépression profonde, un trou de trois mille mètres.</s>
<s>Là s'élargit le Gulf-Stream.</s>
<s>C'est un épanouissement de ses eaux.</s>
<s>Il perd de sa vitesse et de sa température, mais il devient une mer.</s>
<s>Parmi les poissons que le Nautilus effaroucha à son passage, je citerai le cycloptère d'un mètre, à dos noirâtre, à ventre orange, qui donne à ses congénères un exemple peu suivi de fidélité conjugale, un unernack de grande taille, sorte de murène émeraude, d'un goût excellent, des karraks à gros yeux, dont la tête a quelque ressemblance avec celle du chien, des blennies, ovovivipares comme les serpents, des gobies-boulerots ou goujons noirs de deux décimètres, des macroures à longue queue, brillant d'un éclat argenté, poissons rapides, aventurés loin des mers hyperboréennes.</s>
<s>Les filets ramassèrent aussi un poisson hardi, audacieux, vigoureux, bien musclé, armé de piquants à la tête et d'aiguillons aux nageoires, véritable scorpion de deux à trois mètres, ennemi acharné des blennies, des gades et des saumons, c'était le cotte des mers septentrionales, au corps tuberculeux, brun de couleur, rouge aux nageoires.</s>
<s>Les pêcheurs du Nautilus eurent quelque peine à s'emparer de cet animal, qui, grâce à la conformation de ses opercules, préserve ses organes respiratoires du contact desséchant de l'atmosphère et peut vivre quelque temps hors de l'eau.</s>
<s>Je cite maintenant — pour mémoire — des bosquiens, petits poissons qui accompagnent longtemps les navires dans les mers boréales, des ables-oxyrhinques, spéciaux à l'Atlantique septentrional, des rascasses, et j'arrive aux gades, principalement à l'espèce morue, que je surpris dans ses eaux de prédilection, sur cet inépuisable banc de Terre-Neuve.</s>
<s>On peut dire que ces morues sont des poissons de montagnes, car Terre-Neuve n'est qu'une montagne sous-marine.</s>
<s>Lorsque le Nautilus s'ouvrit un chemin à travers leurs phalanges pressées, Conseil ne put retenir cette observation :</s>
<s>« Ça ! des morues ! dit-il ;</s>
<s>mais je croyais que les morues étaient plates comme des limandes ou des soles ?</s>
<s>— Naïf ! m'écriai-je.</s>
<s>Les morues ne sont plates que chez l'épicier, où on les montre ouvertes et étalées.</s>
<s>Mais dans l'eau, ce sont des poissons fusiformes comme les mulets, et parfaitement conformés pour la marche.</s>
<s>— Je veux croire monsieur, répondit Conseil.</s>
<s>Quelle nuée, quelle fourmilière !</s>
<s>— Eh ! mon ami, il y en aurait bien davantage, sans leurs ennemis, les rascasses et les hommes !</s>
<s>Sais-tu combien on a compté d'œufs dans une seule femelle ?</s>
<s>— Faisons bien les choses, répondit Conseil.</s>
<s>Cinq cent mille.</s>
<s>— Onze millions, mon ami.</s>
<s>— Onze millions.</s>
<s>Voila ce que je n'admettrai jamais, à moins de les compter moi-même.</s>
<s>— Compte-les, Conseil.</s>
<s>Mais tu auras plus vite fait de me croire.</s>
<s>D'ailleurs, c'est par milliers que les Français, les Anglais, les Américains, les Danois, les Norvégiens, pêchent les morues.</s>
<s>On les consomme en quantités prodigieuses, et sans l'étonnante fécondité de ces poissons, les mers en seraient bientôt dépeuplées.</s>
<s>Ainsi en Angleterre et en Amérique seulement, cinq mille navires montés par soixante-quinze mille marins, sont employés à la pêche de la morue.</s>
<s>Chaque navire en rapporte quarante mille en moyenne, ce qui fait vingt-cinq millions.</s>
<s>Sur les côtes de la Norvège, même résultat.</s>
<s>— Bien, répondit Conseil, je m'en rapporte à monsieur.</s>
<s>Je ne les compterai pas.</s>
<s>— Quoi donc ?</s>
<s>— Les onze millions d'œufs.</s>
<s>Mais je ferai une remarque.</s>
<s>— Laquelle ?</s>
<s>— C'est que si tous les œufs éclosaient, il suffirait de quatre morues pour alimenter l'Angleterre, l'Amérique et la Norvège. »</s>
<s>Pendant que nous effleurions les fonds du banc de Terre-Neuve, je vis parfaitement ces longues lignes, armées de deux cents hameçons, que chaque bateau tend par douzaines.</s>
<s>Chaque ligne entraînée par un bout au moyen d'un petit grappin, était retenue a la surface par un orin fixé sur une bouée de liège.</s>
<s>Le Nautilus dut manœuvrer adroitement au milieu de ce réseau sous-marin.</s>
<s>D'ailleurs il ne demeura pas longtemps dans ces parages fréquentés.</s>
<s>Il s'éleva jusque vers le quarante-deuxième degré de latitude.</s>
<s>C'était à la hauteur de Saint-Jean de Terre-Neuve et de Heart's Content, où aboutit l'extrémité du câble transatlantique.</s>
<s>Le Nautilus, au lieu de continuer à marcher au nord prit direction vers l'est, comme s'il voulait suivre ce plateau télégraphique sur lequel repose le câble, et dont des sondages multipliés ont donné le relief avec une extrême exactitude.</s>
<s>Ce fut le 17 mai, à cinq cents milles environ de Heart's Content, par deux mille huit cents mètres de profondeur, que j'aperçus le câble gisant sur le sol.</s>
<s>Conseil, que je n'avais pas prévenu, le prit d'abord pour un gigantesque serpent de mer et s'apprêtait à le classer suivant sa méthode ordinaire.</s>
<s>Mais je désabusai le digne garçon et pour le consoler de son déboire, je lui appris diverses particularités de la pose de ce câble.</s>
<s>Le premier câble fut établi pendant les années 1857 et 1 858 ;</s>
<s>mais, après avoir transmis quatre cents télégrammes environ, il cessa de fonctionner.</s>
<s>En 1863, les ingénieurs construisirent un nouveau câble, mesurant trois mille quatre cents kilomètres et pesant quatre mille cinq cents tonnes, qui fut embarqué sur le Great-Eastern.</s>
<s>Cette tentative échoua encore.</s>
<s>Or, le 25 mai, le Nautilus, immergé par trois mille huit cent trente-six mètres de profondeur, se trouvait précisément en cet endroit où se produisit la rupture qui ruina l'entreprise.</s>
<s>C'était à six cent trente-huit milles de la côte d'Irlande.</s>
<s>On s'aperçut, à deux heures après-midi, que les communications avec l'Europe venaient de s'interrompre.</s>
<s>Les électriciens du bord résolurent de couper le câble avant de le repêcher, et à onze heures du soir, ils avaient ramené la partie avariée.</s>
<s>On refit un joint et une épissure ;</s>
<s>puis le câble fut immergé de nouveau.</s>
<s>Mais, quelques jours plus tard, il se rompit et ne put être ressaisi dans les profondeurs de l'Océan.</s>
<s>Les Américains ne se découragèrent pas.</s>
<s>L'audacieux Cyrus Field, le promoteur de l'entreprise, qui y risquait toute sa fortune, provoqua une nouvelle souscription.</s>
<s>Elle fut immédiatement couverte.</s>
<s>Un autre câble fut établi dans de meilleures conditions.</s>
<s>Le faisceau de fils conducteurs isolés dans une enveloppe de gutta-percha, était protégé par un matelas de matières textiles contenu dans une armature métallique.</s>
<s>Le Great-Eastern reprit la mer le 13 juillet 1866.</s>
<s>L'opération marcha bien.</s>
<s>Cependant un incident arriva.</s>
<s>Plusieurs fois, en déroulant le câble, les électriciens observèrent que des clous y avaient été récemment enfoncés dans le but d'en détériorer l'âme.</s>
<s>Le capitaine Anderson, ses officiers, ses ingénieurs, se réunirent, délibérèrent, et firent afficher que si le coupable était surpris à bord, il serait jeté à la mer sans autre jugement.</s>
<s>Depuis lors, la criminelle tentative ne se reproduisit plus.</s>
<s>Le 23 juillet, le Great-Eastern n'était plus qu'à huit cents kilomètres de Terre-Neuve, lorsqu'on lui télégraphia d'Irlande la nouvelle de l'armistice conclu entre la Prusse et l'Autriche après Sadowa.</s>
<s>Le 27, il relevait au milieu des brumes le port de Heart's Content.</s>
<s>L'entreprise était heureusement terminée, et par sa première dépêche, la jeune Amérique adressait à la vieille Europe ces sages paroles si rarement comprises :</s>
<s>« Gloire à Dieu dans le ciel, et paix aux hommes de bonne volonté sur la terre. »</s>
<s>Je ne m'attendais pas à trouver le câble électrique dans son état primitif, tel qu'il était en sortant des ateliers de fabrication.</s>
<s>Le long serpent, recouvert de débris de coquille, hérissé de foraminifères, était encroûté dans un empâtement pierreux qui le protégeait contre les mollusques perforants.</s>
<s>Il reposait tranquillement, à l'abri des mouvements de la mer, et sous une pression favorable à la transmission de l'étincelle électrique qui passe de l'Amérique à l'Europe en trente-deux centièmes de seconde.</s>
<s>La durée de ce câble sera infinie sans doute, car on a observé que l'enveloppe de gutta-percha s'améliore par son séjour dans l'eau de mer.</s>
<s>D'ailleurs, sur ce plateau si heureusement choisi, le câble n'est jamais immergé à des profondeurs telles qu'il puisse se rompre.</s>
<s>Le Nautilus le suivit jusqu'à son fond le plus bas, situé par quatre mille quatre cent trente et un mètres, et là, il reposait encore sans aucun effort de traction.</s>
<s>Puis, nous nous rapprochâmes de l'endroit où avait eu lieu l'accident de 1863.</s>
<s>Le fond océanique formait alors une vallée large de cent vingt kilomètres, sur laquelle on eût pu poser le Mont-Blanc sans que son sommet émergeât de la surface des flots.</s>
<s>Cette vallée est fermée à l'est par une muraille à pic de deux mille mètres.</s>
<s>Nous y arrivions le 28 mai, et le Nautilus n'était plus qu'à cent cinquante kilomètres de l'Irlande.</s>
<s>Le capitaine Nemo allait-il remonter pour atterrir sur les îles Britanniques ?</s>
<s>Non.</s>
<s>A ma grande surprise, il redescendit au sud et revint vers les mers européennes.</s>
<s>En contournant l'île d'Émeraude, j'aperçus un instant le cap Clear et le feu de Fastenet, qui éclaire les milliers de navires sortis de Glasgow ou de Liverpool.</s>
<s>Une importante question se posait alors à mon esprit.</s>
<s>Le Nautilus oserait-il s'engager dans la Manche ?</s>
<s>Ned Land qui avait reparu depuis que nous rallions la terre ne cessait de m'interroger.</s>
<s>Comment lui répondre ?</s>
<s>Le capitaine Nemo demeurait invisible.</s>
<s>Après avoir laissé entrevoir au Canadien les rivages d'Amérique, allait-il donc me montrer les côtes de France ?</s>
<s>Cependant le Nautilus s'abaissait toujours vers le sud.</s>
<s>Le 30 mai, il passait en vue du Land's End, entre la pointe extrême de l'Angleterre et les Sorlingues, qu'il laissa sur tribord.</s>
<s>S'il voulait entrer en Manche, il lui fallait prendre franchement à l'est.</s>
<s>Il ne le fit pas.</s>
<s>Pendant toute la journée du 31 mai, le Nautilus décrivit sur la mer une série de cercles qui m'intriguèrent vivement.</s>
<s>Il semblait chercher un endroit qu'il avait quelque peine à trouver.</s>
<s>A midi, le capitaine Nemo vint faire son point lui-même.</s>
<s>Il ne m'adressa pas la parole.</s>
<s>Il me parut plus sombre que jamais.</s>
<s>Qui pouvait l'attrister ainsi ?</s>
<s>Était-ce sa proximité des rivages européens ?</s>
<s>Sentait-il quelque ressouvenir de son pays abandonné ?</s>
<s>Qu'éprouvait-il alors ? des remords ou des regrets ?</s>
<s>Longtemps cette pensée occupa mon esprit, et j'eus comme un pressentiment que le hasard trahirait avant peu les secrets du capitaine.</s>
<s>Le lendemain, 31 juin, le Nautilus conserva les mêmes allures.</s>
<s>Il était évident qu'il cherchait à reconnaître un point précis de l'Océan.</s>
<s>Le capitaine Nemo vint prendre la hauteur du soleil, ainsi qu'il avait fait la veille.</s>
<s>La mer était belle, le ciel pur.</s>
<s>A huit milles dans l'est, un grand navire à vapeur se dessinait sur la ligne de l'horizon.</s>
<s>Aucun pavillon ne battait à sa corne, et je ne pus reconnaître sa nationalité.</s>
<s>Le capitaine Nemo, quelques minutes avant que le soleil passât au méridien, prit son sextant et observa avec une précision extrême.</s>
<s>Le calme absolu des flots facilitait son opération.</s>
<s>Le Nautilus immobile ne ressentait ni roulis ni tangage.</s>
<s>J'étais en ce moment sur la plate-forme.</s>
<s>Lorsque son relèvement fut terminé, le capitaine prononça ces seuls mots.</s>
<s>« C'est ici ! »</s>
<s>Il redescendit par le panneau.</s>
<s>Avait-il vu le bâtiment qui modifiait sa marche et semblait se rapprocher de nous ?</s>
<s>Je ne saurais le dire.</s>
<s>Je revins au salon.</s>
<s>Le panneau se ferma, et j'entendis les sifflements de l'eau dans les réservoirs.</s>
<s>Le Nautilus commença de s'enfoncer, suivant une ligne verticale, car son hélice entravée ne lui communiquait plus aucun mouvement.</s>
<s>Quelques minutes plus tard, il s'arrêtait à une profondeur de huit cent trente-trois mètres et reposait sur le sol.</s>
<s>Le plafond lumineux du salon s'éteignit alors, les panneaux s'ouvrirent, et à travers les vitres, j'aperçus la mer vivement illuminée par les rayons du fanal dans un ravo d'un demi-mille.</s>
<s>Je regardait à bâbord et je ne vis rien que l'immensité des eaux tranquilles.</s>
<s>Par tribord, sur le fond, apparaissait une forte extumescence qui attira mon attention.</s>
<s>On eût dit des ruines ensevelies sous un empâtement de coquilles blanchâtres comme sous un manteau de neige.</s>
<s>En examinant attentivement cette masse, je crus reconnaître les formes épaissies d'un navire, rasé de ses mâts, qui devait avoir coulé par l'avant.</s>
<s>Ce sinistre datait certainement d'une époque reculée.</s>
<s>Cette épave, pour être ainsi encroûtée dans le calcaire des eaux, comptait déjà bien des années passées sur ce fond de l'Océan.</s>
<s>Quel était ce navire ?</s>
<s>Pourquoi le Nautilus venait-il visiter sa tombe ?</s>
<s>N'était-ce donc pas un naufrage qui avait entraîné ce bâtiment sous les eaux ?</s>
<s>Je ne savais que penser, quand, près de moi, j'entendis le capitaine Nemo dire d'une voix lente :</s>
<s>« Autrefois ce navire se nommait le Marseillais.</s>
<s>Il portait soixante-quatorze canons et fut lancé en 1762.</s>
<s>En 1778, le 13 août, commandé par La Poype-Vertrieux, il se battait audacieusement contre le Preston.</s>
<s>En 1779, le 4 juillet, il assistait avec l'escadre de l'amiral d'Estaing à la prise de Grenade.</s>
<s>En 1781, le 5 septembre, il prenait part au combat du comte de Grasse dans la baie de la Chesapeak.</s>
<s>En 1794, la république française lui changeait son nom.</s>
<s>Le 16 avril de la même année, il rejoignait à Brest l'escadre de Villaret-Joyeuse chargé d'escorter un convoi de blé qui venait d'Amérique sous le commandement de l'amiral Van Stabel.</s>
<s>Le 11 et le 12 prairial, an II, cette escadre se rencontrait avec les vaisseaux anglais.</s>
<s>Monsieur, c'est aujourd'hui le 13 prairial, le 1er juin 1868.</s>
<s>Il y a soixante-quatorze ans, jour pour jour, à cette place même, par 47°24' de latitude et 17°28' de longitude, ce navire, après un combat héroïque, démâté de ses trois mâts, l'eau dans ses soutes, le tiers de son équipage hors de combat, aima mieux s'engloutir avec ses trois cent cinquante-six marins que de se rendre, et clouant son pavillon à sa poupe, il disparut sous les flots au cri de :</s>
<s>Vive la République !</s>
<s>— Le Vengeur ! m'écriai-je.</s>
<s>— Oui ! monsieur.</s>
<s>Le Vengeur !</s>
<s>Un beau nom ! » murmura le capitaine Nemo en se croisant les bras.</s>
</subsection>
</corpus>
